Este capítulo apresenta as bases de dados que serão usadas para gerar os resultados experimentais.
Para a aplicação da metodologia deste trabalho, é necessário três fontes de dados:

\begin{itemize}
    \item base de dados com amostras de voz anecóicas para convolução com as RIRSMs;
    \item base de dados com RIRs reais para a primeira técnica de aumento de dados, gerando as RIRSMs;
    \item base de dados com SRPs e SRFs para a segunda técnica de aumento de dados, gerando as AVCDs.
\end{itemize}


\section{Base de amostras de voz anecóicas}

A base de AVAs usada consiste na leitura de textos em inglês por 4 pessoas diferentes (duas vozes masculinas e duas femininas)
gravadas em uma câmara anecóica para avaliação de algoritmos de cancelamento de eco acústico. 
O eco foi adicionado artificialmente, de modo a efetuar experimentos controlados e com diferentes tempos de reverberação.
Os arquivos de áudio são disponibilizados em formato WAV, com frequência de amostragem de 16 KHz e cada gravação tem duração
em torno de 5 a 6 segundos. No caso deste trabalho, foram concatenadas duas frases por pessoa na mesma 
gravação devido ao tempo de duração dos ruídos pontuais, que serão adicionados para a geração de AVCDs.

A Tabela \ref{tbl:voice} descreve as gravações usadas neste projeto.

\begin{table} [H]
    \centering
    \caption{Descrição dos textos pronunciados por locutor.}
    \label{tbl:voice}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l|c|p{9cm}} 
        
        \multicolumn{1}{c}{\textbf{Nome}} & \multicolumn{1}{|c}{\textbf{Código}} & \multicolumn{1}{|c}{\textbf{Texto}} \\
        %\textbf{Nome} & \textbf{Código} & \textbf{Texto} \\
        \hline 

        Homen 1 - Texto 1 & H1-T1 & \textit{This food is too spicy he complained. Young man can be very arrogant and rude.} \\
        Homen 1 - Texto 2 & H1-T2 & \textit{So Marcus owned a big shipping company. Their eyes met across the table.} \\
        Homen 2 - Texto 1 & H2-T1 & \textit{Time is running out for the scientists. If you knew Julie like I know Julie.} \\
        Homen 2 - Texto 2 & H2-T2 & \textit{Your new dress is breathtaking darling. Her first book was published last year.} \\
        Mulher 1 - Texto 1 & M1-T1 & \textit{Among them are canvases from a young artist. Building from the ground up is very costly.} \\
        Mulher 1 - Texto 2 & M1-T2 & \textit{Next year we will see several more exibitions. The number of works on view will increase.} \\
        Mulher 2 - Texto 1 & M2-T1 & \textit{An enourmous quake rocked the island. Eventually he hopes to solve all the problems.} \\
        Mulher 2 - Texto 2 & M2-T2 & \textit{Eventually he hopes to solve all the problems. Faulty installation can be blamed for this.} \\
        
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Base de RIRs - Aachen Impulse Response database (AIR)}

A base de AIR \cite{AIR_Database} é um conjunto de respostas ao impulso sonoras que foram medidas em diversas salas
por pesquisadores do Instituto de Acústica (ITA) da Universidade RWTH, Aachen, Alemanha.
O objetivo dessa base é fornecer dados para estudos de algoritmos de processamento de sinais para ambientes reverberantes.

Ela é composta, primariamente, por RIRs binaurais medidas com uma cabeça de manequim em locais com diferentes
propriedades acústicas. É importante frisar também que a base possui gravações com diferentes distâncias entre a fonte sonora
e os microfones para a mesma sala, gerando funções com diferentes valores de DRR.
A base também possui gravações em diferentes direções com o objetivo de auxiliar algoritmos de detecção
de direção da fonte sonora. Para o escopo deste projeto, tais RIRs não serão usadas. 

\begin{table} [H]
    \centering
    \caption{Configurações de RIRs disponíveis na AIR.}
    \label{tbl:rir}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l|c|c|c|l}
        
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Sala}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Descrição}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Canais}} &
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Cabeça}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Distâncias (m)}} \\
        %\textbf{Sala} & \textbf{Descrição} & \textbf{Canais} & \textbf{Cabeça} & \textbf{Distâncias (m)} \\
        \hline 

        Booth & cabine de estúdio & E/D & S/N & 0,5/1/1,5 \\
        Office & escritório comercial & E/D & S/N & 1/2/3 \\
        Meeting & sala de reuniões & E/D & S/N & 1,45/1,7/1,9/2,25/2,8 \\
        Lecture & sala de aula & E/D & S/N & 2,25/4/5,56/7,1/8,68/10,2 \\
        Stairway & escadaria aberta & E/D & S/N & 1/2/3 \\
        Aula Carolina & igreja de área 570m² & E/D & S/N & 1/2/3/5/15/20 

    \end{tabularx}
\end{table}

Os ambientes em que foram feitas as gravações de RIRs e suas respectivas configurações são definidos na Tabela \ref{tbl:rir}.
Todos os ambientes usados possuem gravações com ambos os canais esquerdo e direito (E/D), com configuração com ou sem a cabeça
falsa (S/N) e para diferentes distâncias (em metros) entre a fonte que gera o impulso sonoro e o microfone.
As RIRs foram salvas como vetores binários de precisão dupla de ponto flutuante (formato MAT, que pode ser importado
via MATLAB\textregistered).

\section{Base de ruídos - MUSAN}

A base de MUSAN (\textit{A Music, Speech, and Noise Corpus}) \cite{noiseLib} consiste em um conjunto de músicas de diversos gêneros,
amostras de voz de doze línguas e uma variedade de ruídos técnicos, por exemplo tons DTMF e sons de uma máquina de fax, e ruídos de ambiente,
por exemplo sons de animais e chuva.
Ela foi criada primariamente para auxiliar no treinamento de modelos voltados para detecção de atividade de voz. 
Contudo, ela é usada também para teste de algoritmos processamento de sinais na área de áudio, por exemplo, de reconhecimento de voz e orador.
Uma das vantagens dessa base é o fato dela ser uma compilação de áudios com fontes em domínios públicos, facilitando a 
distribuição dos áudios para uso da comunidade científica.

No escopo deste projeto, será usada somente a seção de ruídos da base, que contém seis horas de áudio no total.
A seção de ruídos é composta por sons de curta duração, que são usados como SRPs no segundo processo de 
aumento de dados, e por sons de ambiente, usados como SRFs no mesmo processo.

\begin{table} [H]
    \centering
    \caption{Descrição dos tipos de ruídos pontuais usados da base MUSAN.}
    \label{tbl:noise}
    \begin{tabular}{c|l}

        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Código}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Descrição}} \\
        %\textbf{Código} & \textbf{Descrição} \\
        \hline 

        RP-1 & miado de gato \\
        RP-2 & madeira sendo lixada \\
        RP-3 & buzina de automóvel \\
        RP-4 & porta abrindo \\
        RP-5 & grampeador \\
        RP-6 & teclado de forno de microondas \\
        RP-7 & \textit{zipper} sendo fechado \\
        RP-8 & latido de cão \\
        RP-9 & batendo em uma porta \\
        RP-10 & espirro \\
        RP-11 & campainha \\
        RP-12 & vibrador de celular \\

    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table} [H]
    \centering
    \caption{Descrição dos tipos de ruídos de fundo usados da base MUSAN.}
    \label{tbl:noise-bg}
    \begin{tabular}{c|l}

        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Código}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Descrição}} \\
        %\textbf{Código} & \textbf{Descrição} \\
        \hline 

        RF-1 & avião decolando em aeroporto \\
        RF-2 & sala de máquinas \\
        RF-3 & estática \\
        RF-4 & sons de floresta \\

    \end{tabular}
\end{table}

As Tabelas \ref{tbl:noise} e \ref{tbl:noise-bg} indicam os ruídos separados da base para gerar AVCDs.
Os arquivos de áudio são disponibilizados em formato WAV, com frequência de amostragem de 16 KHz. 